點揀 VPN

Sources:
1. - VPN :
2. EFF - Surveillance self-defense: Choosing the VPN That's Right for You -
3. - WebRTC IP Leak :
4. That one privacy site - VPN comparison :

識英文就自己睇 source，以下開始係個人意見 (搬字過紙 + plagiarising)，未整得切圖所以得字，歡迎指教。

首先簡單解釋吓，當你想上連登嘅時候:
1. 喺 browser 輸入連登嘅 url ()
2. Browser 就會幫你連去 DNS (Domain name server) 揾連登 server 嘅 IP address
3. Browser 就會用個 IP address 幫你同連登連線

咁會有啲咩問題呢:
1. 如果 DNS 係 ISP (Internet service provider) 指定嘅，就有機會 log 咗你真實 IP address 上過嘅網，繼而有 record 同埋可以根據你上嘅網整一個關於你嘅 profile = 白色恐怖
2. ISP 係可以紀錄低你嘅 IP address 上過嘅網，當狗方問法庭拎咗搜查令，就會得到晒你上過嘅網嘅紀錄 = 白色恐怖
3. ISP 可以限制你上到嘅網 = 限制言論自由

用咗 VPN (Virtual private network) 之後:
1. 喺 browser 輸入連登嘅 url ()
2. Browser 首先會以加密嘅形式連去 VPN 嘅 server
3. VPN 多數會有埋自家 no logging 嘅 DNS server，中間嘅連線當然係加密，咁佢就會幫你揾到連登嘅 IP address
4. 然後 browser 就會經過 VPN server，用個 IP address 幫你同連登連線
5. ISP 只會睇你同 VPN server 有加密嘅連線，而唔知你上咩網，亦都限制唔到你上咩網
6. 而對家，即係連登只會睇到喺 VPN server 有個連線，唔會知你嘅確實 IP address

用 VPN 有咩要注意呢:
1. VPN 主要用途只係隱藏自己嘅 IP address 同埋翻牆
2. 要隱藏自己嘅 IP address 除咗用 VPN，仲一定要 disable browser 嘅 WebRTC ()
3. 如果要完全隱身，首選一定係 Tor browser，不過好慢，而且對付香港狗隊未必需要住
4. 就算有 VPN 加持，你個人嘅網絡安全意識都好重要，例如強力密碼，上網一定要用 HTTPS (無 HTTPS 嘅話，你嘅連線喺 VPN server 出嚟就己經可以比人睇晒內容)，唔好亂 click 不明嘅 link 等等
5. ISP 係可以封 VPN 嘅 IP address 嘅。 Netflix 雖然唔係 ISP，不過係成功嘅例子

揀 VPN:
0. 唔想睇嘅我個有以下推介 Mullvad > IVPN > NordVPN
1. 公司地點要避免澳洲、加拿大、紐西蘭、英國、美國 (Five eyes)，因為呢幾個國家嘅監控都好嚴重，中資嘅都係一樣。詳情見:
2. 間 VPN 喺香港有無 Server (我介紹嘅三間都有)
3. 有無經過第三方嘅 audit (Mullvad 有)
4. VPN connection protocol 我建議用 wireguard。因為 wireguard 嘅 code 簡潔，用落順，少 disconnection，attack surface 細，最新 iOS 嘅 wireguard app 己經有 on demand activation， 效果接近 kill switch 。詳見: 。
唔鍾意 wireguard ，最低限度都要 OpenVPN，呢個 protocol 都用咗好多年，夠穩定同安全。其他嘅都唔建議。我推介嘅 Mullvad 同 IVPN 都有晒兩個 protocol 比你揀，而 nordvpn 個 app 就 default 係用 openvpn。
5. 有無手機 app 同電腦 app。有就當然方便啦，不過 wireguard 同 openvpn 都有自家嘅手機 app，所以就算間 VPN 公司無，都唔緊要嘅。而電腦嘅話，無 app 都唔難 setup 嘅。(Mullvad 無手機 app，IVPN 同 NordVPN 都有)
6. 儘量減少 VPN 公司拎到嘅資料，例如名、地址、信用卡號碼等等。Mullvad 唔洗開 account，佢會 generate 一個 account code，只要個 account 有錢就用到佢嘅 service，基本上係唔需要比任何個資料佢，而比錢嘅方法就有信用卡以至 Bitcoin 都得。IVPN 同 NordVPN 都要開 account，不過香港狗隊都應該無辦查到呢兩間公司，理論上可以放心。
7. 加密技術方面基本上都唔洗擔心，正常用 wireguard 同 openvpn 都無咩可能比狗隊解到密。
8. No logging policy 係必須，就算間公司收到法庭嘅搜查令，都查唔到任何嘢
9. 最後就係你對間公司嘅道德嘅信任程度，你覺得佢會唔會偷偷咁 log 低你嘅 traffic，佢受到執法機關查嘅時候會唔會屈服，佢有無 false claim 自己嘅服務係 100% 安全等等

如果你想自己揾 VPN，或者見到抵嘅 VPN，我強烈建議你用呢個網比較吓先:

額外資料:
1. 以下幾個國家都有法例要公司喺刑事案件中交出解密鑰匙: 安提瓜和巴布達、澳洲、加拿大、法國、印度、愛爾蘭、挪威、俄羅斯、南非、英國
2. Warrant Canary 係啲 VPN 公司會每個月都 post 一次嘅聲明，話自己無收過搜查令，亦都無交出過任何資料，如果當有一個月佢無 post，就代表佢己經收咗皮。例子有:
3. 記住無一樣嘢係萬能，最緊要係個用家，即係你，點用個工具。Knowledge is power
4. 有機會再寫 Mullvad 新手教學，暫時自己睇 FAQ
5. 以下開放發問

Surfshark VPN AC 開心些牙 (已課金)

請各位自律，
唔好亂改密碼，
thx ！

溫馨提示：無論你用緊電腦定電話版APP，
都一定一定要開 kill switch 至好連 VPN！

Windows:

iOS:

極不專業 VPN 速度測試 (WIFI)
Surfshark VPN Server: 日本 M247
Speedtest Server: QTS HK

Cloudflare WARP 不能隱藏你真 IP 地址 用家身份零保護

WARP 自稱自己在定義上是一個「VPN」服務，但很多人預期 VPN 所提供的功能，例如最重要的隱身功能，如隱藏 IP 功能，WARP 就未能好好提供，用戶要特別留意。

Cloudflare WARP 不會對目標服務隱藏使用者的IP

有評測指出，WARP用的技術和傳統VPN不同，不會對目標服務隱藏使用者的IP，換句話說有可能不能突破地區限制的內容，封網一樣死。

蘋果記者用3個IP檢查網址做測試，包括：、、。發覺WARP在後2個網址中出現了原本屬於香港的124字頭IP。

正，多謝 ching

tui

推